# Ciência da lógica
A partir do final do século XIX, a lógica passou por um grande repensar de seus fundamentos básicos. Esse repensar determinou (e ainda determina) um enorme desenvolvimento, até mesmo uma revolução, da disciplina (isso acabou levando à invenção dos computadores, aliás). A principal razão para isso foi a matematização, uma coisa que Hegel via com suspeita. Então, hoje, o que chamamos de lógica tem muito pouco a ver com o que Hegel chama de Lógica. As seções "lógicas" apropriadas (sobre juízos, silogismos, etc) de Ciência da Lógica já não eram muito interessantes na época de Hegel. Então, o que essa obra impenetrável de Hegel tem a dizer hoje? Resposta curta: a dialética e a ideia de pensamento puro construindo categorias por si só. Além disso, o interesse dessas categorias excede em muito o domínio lógico puro.

A dialética, como diz Hegel, é o método de desenvolvimento de todos os conceitos. Consiste na posição de momentos abstratos-negativos-concretos (ou especulativos). Hegel oferece um argumento muito convincente sobre a relação entre a metafísica e sua lógica: as categorias lógicas não são apenas abstrações, mas são o conceito básico que explica o ser das coisas (em um sentido aristotélico). Assim, a lógica de Hegel é primeiro uma lógica de categorias. Isso pode parecer suspeito, mas na verdade remonta também ao transcendentalismo de Kant: mesmo quando falamos de experiência imediata, precisamos usar categorias abstratas (as categorias de qualidade). Porém, é aqui que entra a dialética: essas categorias, tomadas isoladamente, se contradizem. É preciso entender o que significa isolamento aqui: o método de dedução (ou melhor, desenvolvimento) de Hegel baseia-se no ponto de vista de tomar cada nova categoria como Absoluto. Em termos mundanos, isso significa como uma categoria que pode explicar a relação complexa entre as coisas, sem depender de alguma informação externa. Seguindo a Ciência da Lógica, verifica-se que a única categoria que realmente pode fazer isso é o próprio sistema de categorias: a Ideia Absoluta.

Agora, falei sobre isolamento e limitação de categorias, e isso está diretamente ligado à aufhebung. No entanto, a questão é que esse fenômeno vai muito além da Coisa meramente teórica: a finitude e a limitação de algo significam que sua Realidade não corresponde ao seu conceito. Tudo isso tem um sabor existencialista muito forte. Tomemos como exemplo o caso dos objetos físicos, que seguem as leis da gravitação. Estes, implicitamente, são um “conceito” no sentido de Hegel, porque seguem uma lei universal. Porém, per se, são apenas coisas diferentes e finitas, e a lei é mais como uma necessidade externa que lhes é imposta. Em contraste, essa lei é inteligível e podemos escrevê-la matematicamente: então, para nós, é um conceito. Agora, tome também o exemplo de um animal. Tem autodeterminação e por isso, no jargão de Hegel, é uma ideia (ainda, implicitamente). No entanto, também é algo finito, um único animal entre outros e em um mundo complexo. Seu "momento universal" não é per se: consiste na reprodução da espécie. Essa finitude do animal é, para Hegel, sua "doença inata" e o que eventualmente torna a morte inevitável (porque o organismo vai corromper ano após ano a relação com outras coisas, bactérias, vírus, outros animais etc). Assim, como você pode ver, o desenvolvimento lógico do conceito de "finito" dá, para Hegel, uma explicação filosófica das coisas do mundo real.

Então temos essa tensão entre realidade e conceito das coisas que está no cerne da lógica de Hegel. A posição de Hegel é uma superação tanto do material neoplatônico clássico quanto do transcendentalismo kantiano. De fato, a posição de Hegel não é a clássica platônica para a qual o mundo das coisas é apenas uma cópia do mundo das ideias. Para Hegel, as ideias não estão em alguma realidade transcendente, mas são a realidade que o espírito (os seres humanos), produz para obter sentido. A única realidade que pode corresponder ao seu conceito é de fato o espírito em si: o que Hegel chama de espírito absoluto. Essa realidade consiste em significados que, embora tenham gênese histórica, a transcendem e passam a fazer parte do que define a humanidade como tal. Esses significados são produzidos na forma de Arte, Religião, Ciência e Filosofia. Na primeira edição da enciclopédia, a passagem para o espírito absoluto tem um belo sabor existencialista explícito: é o medo da morte que faz as pessoas buscarem algo mais do que a realidade "mundana". Enquanto a Arte e a Religião falam disso apenas via representação e metáforas, a Ciência e a Filosofia o fazem via conceito e compreensão. O importante é que, mesmo que essa dimensão seja absoluta, você ainda tem um desenvolvimento histórico. O significado universal para os seres humanos está, portanto, sujeito a mudanças e "atualizações" contínuas.

Eu comentei sobre a ciência da lógica em um [artigo](https://docs.google.com/document/d/1l_c2BoUNJuIvSdb0D4IC2I5wcEQHDsXj2nfr1QALS9A/edit).
